\subsection{Historia del procesamiento distribuido}
\label{soa:historia}

Los sistemas mainframe de las décadas de 1960 y 1970, como la serie IBM System/360, raramente se comunicaban entre sí, y cuando lo hacían el proceso de transferencia de información de un sistema a otro era realizado por medio de una cinta magnética. Con el tiempo y ante el creciente número de sistemas dentro de las organizaciones, el acceso en tiempo real entre éstos se hizo cada vez más necesario, tanto dentro de la misma organización como fuera de ella, tal es el caso de los mercados financieros que requerían realizar transacciones en tiempo real.

Inicialmente, el acceso en tiempo real se lograba vía comunicaciones de socket de bajo nivel, usualmente escritas en lenguaje assembler o C, cuya programación era compleja y requería amplios conocimientos en los protocolos de redes. Luego entraron en escena protocolos como \gls{acro:nfs} y \gls{acro:ftp}, que permitieron abstraerse de la complejidad de los sockets definiendo mecanismos de comunicación que facilitaron el intercambio de información. Estos protocolos dieron pie a abstracciones con mayores posibilidades como \gls{acro:rpc}, protocolo que permite realizar llamadas a funciones para que sean ejecutadas en un servidor remoto.

En la década de 1980 las computadoras personales habían entrado en escena y los desarrolladores estaban buscando formas más eficaces para aprovechar la potencia de cálculo de estos equipos. Asimismo, el número de servidores dentro de las organizaciones se incrementó exponencialmente debido a la disminución en el precio del hardware. Estas tendencias, junto con la creciente madurez de \gls{acro:rpc}, impulsaron dos importantes avances en la computación distribuida: \gls{acro:corba} y \gls{acro:dcom}, tecnologías que ofrecían herramientas para desarrollar aplicaciones distribuidas en entornos heterogéneos. Estas comunicaciones entre las organizaciones eran caras y dependían de líneas alquiladas con propósitos específicos que formaban circuitos privados, lo cual resultaba práctico solamente para las grandes empresas.

A finales de la década de 1990, con la extendida adopción de internet las compañías comenzaron a reconocer los beneficios de expandir sus plataformas digitales a socios y clientes, principalmente por la reducción de costos que este medio ofrecía. Desafortunadamente, la utilización de \gls{acro:corba} o \gls{acro:dcom} para las comunicaciones en internet resultó ser todo un reto, en parte debido a las restricciones impuestas por los \eng{firewalls}, que sólo permitían el tráfico \gls{proto:http} (necesario para los navegadores y comunicaciones con servidores web), y en parte porque ni \gls{acro:corba}, ni \gls{acro:dcom} lograron dominar el mercado.

Cuando el protocolo \gls{ws:soap} apareció por primera vez en enero de 2000, fue promocionado como la panacea debido a su dependencia interoperable en \gls{lang:xml}. \gls{ws:soap} fue concebido principalmente como una alternativa a \gls{acro:corba} y \gls{acro:dcom} para realizar llamadas remotas a procedimientos. En este sentido, vale la pena señalar que RPC SOAP era una mejora sobre las implementaciones \gls{acro:rpc} anteriores, ya que se basó en \gls{lang:xml}, lo que facilitó un mayor grado de interoperabilidad entre los lenguajes de programación.

Si bien el procesamiento distribuido basado en \gls{acro:rpc}, fue sin duda alguna una mejora sustancial sobre las comunicaciones basadas en sockets de bajo nivel, éste tenía varias limitaciones\cite[p.~6]{opensourcesoa:davis}:

\begin{itemize}
  \item La alta dependencia entre los sistemas locales y remotos requiere demandas de ancho de banda significativo, existiendo la posibilidad de que una excesiva cantidad de llamadas \gls{acro:rpc} de un cliente al servidor puedan generar una carga sustancial en la red.
  \item La naturaleza de grano fino de \gls{acro:rpc} requiere una red altamente predecible. En este sentido, la latencia impredecible, como es el caso de las comunicaciones sobre internet, es inaceptable para las soluciones basadas en \gls{acro:rpc}.
  \item La compatibilidad de tipos de datos de \gls{acro:rpc}, que tiene como objetivo proporcionar un soporte completo para todos los tipos de datos nativos (\texttt{array}, \texttt{string}, \texttt{integer}, etc.), dificultó la compatibilización de lenguajes tales como C++ y Java.
\end{itemize}

Los mensajes RPC SOAP también sufrieron las mismas limitaciones inherentes como las mencionadas anteriormente. Afortunadamente, \gls{ws:soap} ofrece estilos de mensajes alternativos que superan estas deficiencias.

% se puede agregar mas del libro Open Source SOA - Advent of SOA - pp 7-8, hay un gráfico que esta bueno

\subsection{Arquitecturas Orientadas a Servicios}
\label{soa:definicion}

La Arquitectura Orientada a Servicios (\gls{acro:soa}) establece un marco de diseño para la integración de aplicaciones distribuidas e independientes, permitiendo acceder desde la red a sus funcionalidades que se ofrecen como servicio. Habitualmente \gls{acro:soa} es implementado mediante servicios web (\eng{Web Services}), tecnología basada en estándares e independiente de la plataforma que provee los datos, de esta manera \gls{acro:soa} puede descomponer las aplicaciones monolíticas en un conjunto de servicios\cite{microsoft2006}.

Existen varias definiciones de \gls{acro:soa}, muchas incluyen el término \eng{Web Service}, pero éstos conceptos no son lo mismo. \gls{acro:soa} es un paradigma y \eng{Web Service} es una forma posible de implementarlo.

Según Thomas Erl\cite{principlesofdesign:erl}, \gls{acro:soa} establece ``un modelo arquitectónico que tiene como objetivo mejorar la eficiencia, agilidad y productividad de una organización mediante la colocación de los servicios como el principal medio a través del cual se realizan los objetivos estratégicos asociados a la comunicación orientada a servicios''.

En un sentido similar, para el modelo de referencia \gls{acro:oasis}, \gls{acro:soa} es un paradigma para organizar y utilizar, capacidades distribuidas que pueden estar bajo el control de dominios diferentes.

\gls{acro:soa} incluye prácticas y procesos que se basan en el hecho de que los sistemas distribuidos no son controlados por los mismos propietarios. Diferentes equipos, departamentos o incluso diferentes organizaciones pueden gestionar estos sistemas distribuidos. Este concepto es clave para entender la idea de la Arquitectura Orientada a Servicios y los grandes sistemas distribuidos.

En el pasado se han propuesto una gran cantidad de métodos para resolver el problema de la integración de sistemas distribuidos mediante la eliminación de la heterogeneidad, pero la experiencia ha demostrado que estos enfoques no funcionan.\cite[p.~14]{josuttis2007} Los sistemas distribuidos de mediana a gran escala, suelen tener diferentes propietarios y ser heterogéneos. El enfoque que sigue \gls{acro:soa} \textit{acepta} esta heterogeneidad, similarmente a como los métodos ágiles de desarrollo de software aceptan que los requisitos cambian en lugar de tratar de luchar contra esos cambios. Es una idea utópica considerar que se pueda introducir \gls{acro:soa} diseñando todas las partes involucradas en los sistemas distribuidos desde cero: \gls{acro:soa} se basa en el principio de que hay que lidiar con el hecho de que la mayoría de los sistemas legados que se encuentran en producción, se mantendrán.\cite[p.~15]{josuttis2007}

A continuación enumeramos los 9 principios fundamentales de \gls{acro:soa}:

\begin{itemize}
  \item Contratos de servicio estandarizados: la interfaz de un servicio (su contrato con el cliente) tiene que estar explícitamente declarado. Los campos  que forman parte de este interfaz deben estar correctamente tipados y ser conocidos. Con la ayuda de los estándares como \gls{ws:wsdl} y \gls{lang:xsd}, el contrato del servicio es autodescriptivo.

  \item Servicios con bajo acoplamiento (\eng{Loose Coupling}): hace referencia al nivel de dependencia entre servicios. Cuanto menos acoplamiento, mayor independencia para el diseño del servicio y su posterior evolución.

  \item Abstracción de servicio: este principio pone el enfásis en ocultar los detalles internos del servicio. Indica que debe comportarse como una caja negra y estar únicamente definido por su contrato, que a su vez es el mínimo acoplamiento posible con el consumidor del mismo.

  \item Reusabilidad de servicio: la arquitectura \gls{acro:soa} no busca la sustitución de las lógicas de negocio actuales sino que proporciona una forma de reaprovechar todos estos activos encapsulándolos en servicios para que a su vez puedan ser reutilizados por otros servicios.

  \item Autonomía de servicio: este principio indica que el servicio tiene un alto grado de control sobre su entorno de ejecución y sobre la lógica que encapsula.

  \item Servicio sin estado: el tratamiento de la información del estado afectaría gravemente a la escalabilidad del servicio, poniendo en riesgo su disponibilidad. Idealmente, todos los datos que necesita el servicio para trabajar provienen de los parámetros de entrada.

  \item Capacidad de descubrimiento de servicio: al servicio se lo dota de metadatos, gracias a los cuales puede ser descubierto de manera efectiva. Estos metadatos pueden ser interpretados de manera automática pudiendo ser reutilizados. Para ello es necesario disponer de un mecanismo de descubrimiento (llamado registro de servicios) como por ejemplo el \gls{acro:uddi}).

  \item Composición de servicios: define la capacidad de un servicio (servicio básico) para formar parte de un servicio más complejo. A medida de que la arquitectura \gls{acro:soa} se consolide, los nuevos servicios (de más alto nivel) podrán implementarse a partir de los servicios de más bajo nivel ya existentes.

  \item Interoperabilidad de servicios: cada uno de los principios anteriores contribuye a la interoperabilidad de alguna manera. En las arquitecturas \gls{acro:soa}, el problema de la falta de esta cualidad es uno de los más importantes. Hay que tener en cuenta que muchos de los servicios que intervienen se implementan con una tecnología diferente, incluso con un sistema operativo distinto. Por ejemplo, se puede tener un servicio realizado en Java ejecutándose sobre Linux que invoca a otro implementado en .net corriendo en una máquina con Windows.
\end{itemize}
