\paragraph{JSON API}
\label{soa:tecnologias:json-api}

JSON API es una especificación surgida en 2013 que intenta definir tanto cómo deben los clientes formular las peticiones, así como la forma en que los servidores deben responder a ellas, fomentando la eficiencia en el uso de recursos. Al momento de escritura del presente trabajo, esta especificación se encuentra en su versión \texttt{1.0} y con una versión \texttt{1.1} en proceso de definiciones.

En este análisis resumiremos de manera concisa los puntos sobresalientes de la especificación.

\subparagraph{\eng{Media type} dedicado}

Tanto los datos que el cliente envía en su petición como la respuesta del servidor deben indicar el \eng{media type} dedicado de JSON API: \texttt{application/vnd.api+json}\footnote{Este tipo de contenido fue asignado por la IANA - \url{http://www.iana.org/assignments/media-types/application/vnd.api+json}}.

Este tipo de contenidos es una definición de estructura basada en el lenguaje \gls{lang:json}. Denominaremos ``documentos JSON API'' a aquellos documentos \gls{lang:json} que adhieran a este \eng{media type}.

\subparagraph{Estructura general de los documentos JSON API}

Los documentos deben contener como elemento raiz un objeto, en el cual son admisibles las siguientes propiedades de primer nivel:

\begin{itemize}
  \item \texttt{data}: la información principal del documento, puede ser un recurso o una colección de éstos.
  \item \texttt{errors}: indicadores de cualquier error que hubiera ocurrido.
  \item \texttt{meta}: especifica metadatos sobre la información.
  \item \texttt{jsonapi}: descripción de la implementación del servidor JSON API.
  \item \texttt{links}: conjunto de vínculos hypermedia relacionados a la información principal.
  \item \texttt{included}: recursos incluidos en el documento por estar relacionados al objeto principal.
\end{itemize}

\subparagraph{Los recursos}

Los elementos principales de información de un documento JSON API son los recursos. Cada recurso debe al menos tener dos propiedades: \texttt{id} y \texttt{type}, excepto cuando se trate de un \textit{nuevo} elemento que esté siendo creado por el cliente del servicio en cuyo caso el \texttt{id} puede omitirse. Además de estas propiedades obligatorias un recurso puede tener las propiedades \texttt{attributes}, \texttt{relationships}, \texttt{links} y \texttt{meta}, donde las dos primeras son objetos \gls{lang:json} que indican los atributos del recurso y posibles elementos relacionados respectivamente, y las últimas dos tienen sentidos similares a las propiedades homónimas del elemento raiz mencionadas en el apartado anterior que describe la estructura general de un documento JSON API. En el mismo sentido, los recursos pueden identificarse mediante una versión reducida de sí mismos que sólo contenga las propiedades \texttt{id} y \texttt{type}, caso en el cual se los denomina ``objetos identificadores de recursos''.

En este punto, la especificación hace una recomendación respecto de los campos (dentro de los \texttt{attributes} de un recurso) que representan \textit{asociaciones lógicas} o claves foráneas a otros recursos: los valores de clave foránea apuntando hacia otros recursos no deberían aparecer entre los atributos del recurso; en cambio debieran tener su entrada dedicada entre las \textit{relationships} del mismo.

Las relaciones de un recurso son objetos \glspl{lang:json} que pueden tener las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
  \item \texttt{links}: un objeto \glspl{lang:json} que puede tener dos propiedades, \texttt{self} (\gls{acro:url} mediante la cual se puede manipular la relación en sí) y \texttt{related} (\gls{acro:url} del recurso asociado en sí, que no debe ser dependiente de la existencia de la relación).
  \item \texttt{data}: uno o varios (acorde a la cardinalidad de la relación) objetos identificadores de recursos para los recursos asociados.
  \item \texttt{meta}: un objeto \glspl{lang:json} con metadatos sobre el recurso.
\end{itemize}

La especificación, con miras a hacer un uso más eficiente de los recursos, define también los ``documentos compuestos'' que son aquellos que incluyen en la misma estructura la información relacionada a los recursos asociados a la información principal del documento, es decir, aquellos recursos referenciados en alguna de las relaciones. La información de estos recursos adicionales debe realizarse dentro de una clave \texttt{included} de primer nivel en la raiz del documento JSON API. Al incorporar esta información adicional al documento, se reducen la cantidad de peticiones necesarias para obtener un recurso y sus elementos relacionados, reduciendo la utilización de recursos necesaria para completar la tarea.

\jsonfile{src/02-capitulo-2/tecnologias/estructura/code/json-api/recurso.json}
\captionof{listing}{Documento JSON API representando un recurso\label{soa:tecnologias:json-api:recurso}}

\subparagraph{Obtención de la información}

Las peticiones de acceso de lectura a la información deben ser realizadas utilizando el método \gls{proto:http} \texttt{GET} y utilizando alguna de las \glspl{acro:url} provistas en los documentos JSON API como vínculos \texttt{self} o \texttt{related}. Por ejemplo, las peticiones presentadas a continuación son válidas para obtener información a partir del documento JSON API presentado anteriormente.

Esta petición se puede utilizar para obtener la colección de tipos de documentos:

\begin{listing}[H]
  \httpfile{src/02-capitulo-2/tecnologias/estructura/code/json-api/obtener-coleccion.http}
  \caption{Petición de una colección de recursos JSON API}
  \label{soa:tecnologias:json-api:obtener-colecccion}
\end{listing}

Esta otra para obtener todas las personas relacionadas con el tipo de documento con \texttt{id} \texttt{"0"}:

\begin{listing}[H]
  \httpfile{src/02-capitulo-2/tecnologias/estructura/code/json-api/obtener-recurso-relacionado.http}
  \caption{Petición de un recurso relacionado en JSON API}
  \label{soa:tecnologias:json-api:obtener-recurso-relacionado}
\end{listing}

Y la siguiente para obtener una persona en particular:

\begin{listing}[H]
  \httpfile{src/02-capitulo-2/tecnologias/estructura/code/json-api/obtener-recurso.http}
  \caption{Petición de un recurso en JSON API}
  \label{soa:tecnologias:json-api:obtener-recurso}
\end{listing}

Las respuestas \textit{exitosas} a estas peticiones deben devolver un código de estado \gls{proto:http} \texttt{200 OK} junto con el recurso (o un elemento nulo, en caso de no existir el recurso identificado) o la colección de recursos (o una colección vacía, en caso de no poseer elementos).
